<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE Eintrag SYSTEM "../doctype/musiklexikon.dtd">
<Eintrag Nummer="Moedling">
	<Lexikonartikel type="Topographie">
		<Schlagwort>	<Hauptbezeichnung><Geographischer_Begriff>Mödling</Geographischer_Begriff></Hauptbezeichnung>
		</Schlagwort>
		<Kurzdefinition>Bezirksstadt in <Verweis href="../musik_N/Niederoesterreich.xml">Niederösterreich</Verweis>, südlich von <Verweis href="../musik_W/Wien.xml">
				<Geographischer_Begriff>Wien</Geographischer_Begriff>
			</Verweis>.</Kurzdefinition>
		<Haupttext> Mit ca. 20.000 Einwohnern (2020) und 10 km<Hoch>2</Hoch> Fläche neben <Verweis href="../musik_P/Perchtoldsdorf.xml">
				<Geographischer_Begriff>Perchtoldsdorf</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> die größte Gemeinde des gleichnamigen Bezirkes, zählt <Kursiv>M.</Kursiv> nach <Verweis href="../musik_S/St_Poelten.xml">
				<Geographischer_Begriff>St. Pölten</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> sowie <Verweis href="../musik_W/Wiener_Neustadt.xml">
				<Geographischer_Begriff>Wiener Neustadt</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> und neben <Verweis href="../musik_K/Klosterneuburg.xml">
				<Geographischer_Begriff>Klosterneuburg</Geographischer_Begriff>
			</Verweis>, <Verweis href="../musik_B/Baden_bei_Wien.xml">
				<Geographischer_Begriff>Baden bei Wien</Geographischer_Begriff>
			</Verweis>, <Verweis href="../musik_K/Krems.xml">
				<Geographischer_Begriff>Krems</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> und <Verweis href="../musik_A/Amstetten.xml">
				<Geographischer_Begriff>Amstetten</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> zu den größten Städten Niederösterreichs. Die Gegend um <Kursiv>M.</Kursiv> war bereits in der Jungsteinzeit (4. Jahrtausend v. Chr.) besiedelt, Ausgrabungen beweisen auch eine römische Siedlung. Weiters ist die Anwesenheit der Awaren und Slawen im 7. u. 8. Jh. nachweisbar, im 9. Jh. Errichtung der St. Martinskirche auf dem heutigen Hyrtlplatz (1786/87 abgetragen, 1886 Errichtung der Kirche St. Joseph an dieser Stelle). 903 erstmalige Erwähnung als <Kursiv>Medilihha,</Kursiv> ab 1089 bis ins 15. Jh. Lehen des Stiftes <Verweis href="../musik_M/Melk.xml">
				<Geographischer_Begriff>Melk</Geographischer_Begriff>
			</Verweis>. Lehensträger waren ab Beginn des 12. Jh. die <Verweis href="../musik_B/Babenberger.xml">Babenberger</Verweis>, von denen eine Seitenlinie („Herzöge v. <Kursiv>M.</Kursiv>“) 1177–1236 in <Kursiv>M.</Kursiv> auf der ab 1148 errichteten Burg <Kursiv>M.</Kursiv> (heute als Ruine ein beliebtes Ausflugsziel) residierte. Pfarrkirche (ab 1113 Stiftspfarre von Melk) war ursprünglich vermutlich die Martinskirche, erst später (Zeitpunkt nicht mehr eindeutig bestimmbar) wurde der Pfarrsitz in die in ihren Ursprüngen ins 9. Jh. zurück reichende Othmarkirche (gotischer Neubau 1454–1523, 1529 u. 1683 verwüstet [s. <Verweis href="../image/Moedling_1896.jpg">Abb.</Verweis>]) verlegt. Das Patronatsrecht lag ab 1556 bei der Marktgemeinde (ab 1343) <Kursiv>M.,</Kursiv> im Anschluss daran fand die <Verweis href="../musik_R/Reformation.xml">Reformation</Verweis> hier reichen Nährboden; von den 1560er Jahren an bis zur Mitte des 17. Jh.s [!] galt der Markt als mehrheitlich protestantisch. 1610 erhielt <Kursiv>M.</Kursiv> ein eigenes Landgericht, 1631–1785 bestand in dem sehr wohlhabenden Ort (Weinbau) ein <Verweis href="../musik_F/Franziskaner.xml">Kapuzinerkloster</Verweis> (Josef-Deutsch-Platz 2, seit 1933 Bezirksmuseum). Bis 1848/50 unter der Grundherrschaft der Fürsten <Verweis href="../musik_L/Liechtenstein_Familie.xml">Liechtenstein</Verweis> stehend (Burg Liechtenstein im benachbarten <Geographischer_Begriff>Maria Enzersdorf</Geographischer_Begriff>/NÖ), gab v. a. die Eröffnung der Südbahn (1841) <Kursiv>M.</Kursiv> entscheidende Impulse für die weitere Entwicklung. Unter Bürgermeister Josef Schöffel (1873–82) erfolgte der Ausbau des Ortes, 1875 die Verleihung des Stadtrechtes und 1876 die Eingemeindung der Orte Vorderbrühl und Klausen. Zunächst zur Bezirkshauptmannschaft Baden gehörend, wurde <Kursiv>M.</Kursiv> 1897 Sitz einer eigenen Bezirkshauptmannschaft; 1938–54 Teil von Groß-Wien als XXIV. Bezirk. Im weiteren Verlauf des 20. Jh.s konnte <Kursiv>M.</Kursiv> v. a. seinen Ruf als Schul- und Sportstadt festigen.</Haupttext>
	</Lexikonartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Die <Kursiv>M.er</Kursiv> Musikgeschichtsschreibung beginnt traditionellerweise mit dem Besuch des <Verweis href="../musik_M/Minnesang.xml">Minnesängers</Verweis> <Verweis href="../musik_W/Walther_von_der_Vogelweide.xml">Walter v. der Vogelweide</Verweis> bei Hzg. Heinrich I. von <Kursiv>M.</Kursiv> auf Burg <Kursiv>M.</Kursiv> um 1219/20. Vogelweide rühmt ausdrücklich die Freigiebigkeit, die ihm an diesem Hof zuteil geworden war. Eventuell hielt sich auch <Verweis href="../musik_U/Ulrich_von_Liechtenstein.xml">Ulrich v. Liechtenstein</Verweis> hier auf.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Die Kirchenmusik an der Pfarrkirche St. Othmar lässt sich bis ins 17. Jh. zurückverfolgen. Aus dem Jahr 1640 ist eine <Kursiv>„Instruction für die Chirchen: und Schueldiener“</Kursiv> (<Verweis href="../image/Moedling.JPG">s. Abb.</Verweis>) erhalten, in der die Aufgaben des Schulmeisters, Succentors und <Verweis href="../musik_O/Organist.xml">Organisten</Verweis> geregelt werden. Der Schulmeister erscheint hier als Chorregent und wird u. a. dazu angehalten, dass alle <Verweis href="../musik_V/Vesper.xml">Vespern</Verweis> mit dem <Kursiv>„Hymno Beata</Kursiv>[e] <Kursiv>Virginis, dem Romanischen Brevier gemäß, geendet werden“</Kursiv> sollen; ein eindeutiger Hinweis auf die bereits angesprochene tiefe Verwurzelung der Reformation in <Kursiv>M.</Kursiv> bzw. deren Zurückdrängungsversuche. 1672 werden ein Posaunist, Diskantist sowie Organist und 1746 auch ein Altist sowie ein den Schulmeister unterstützender Präzeptor genannt. Von musikalischen <Verweis href="../musik_L/Litanei.xml">Litaneien</Verweis> und Vespern berichtet auch das <Kursiv>„Protocollum Der Kay. Königl. Pfar M. Ad Sanctum Othmarum“</Kursiv> (1766). Als Chorregenten zu St. Othmar fungierten bis 1892 die jeweiligen <Kursiv>M.er</Kursiv> Schulmeister bzw. Oberlehrer, folgende Namen sind überliefert: Philipp Andreas Empfinger (1671/72), Hanns-Georg Merod (1672), Matthias Fischer (1674; war Musiklehrer zu St. Othmar und Chormeister des Knabenchores), Thomas Stadler (bis 1683), Conrad Böhm (1689), Johann Joseph Fritz (um 1690; musste einen Vorsänger ausbilden), Hans Winkler (1698), Carl Hurber (1716; sollte einen Organisten und Violinisten anstellen), Joseph Rotmüller (1721), Thomas Prokesch (1726), Joannes Rosenberger († 1783), Joseph Mayr (um 1785), Johann Grabmayer (um 1802), Thomas Wieser (bis 1809), Carl Altparth (1809–18) sowie F. (1818–62) und K. (1862–92) <Verweis href="../musik_P/Perl_Familie.xml">Perl</Verweis>. Letzterem folgten mit Franz Mayer (1892–96) und Anton Wiesmüller (1896–1900) zwei weitere Lehrer. 1900–43 versah <Verweis href="../musik_M/Maller_Franz.xml">Fr. Maller</Verweis>, eine der bedeutendsten Persönlichkeiten des <Kursiv>M.er </Kursiv>Musiklebens in der 1. Hälfte des 20. Jh.s, das Amt eines Chorregenten und Chormeisters des 1893 gegründeten <Verweis href="../musik_K/Kirchenmusik-Vereine.xml">Kirchenmusikvereins</Verweis> St. Othmar. Als langjährige Organisten wirkten zu jener Zeit Franz Müllner (noch in den 1950er Jahren) und Franz Lechner. Auf Maller folgten zunächst Albert Eickeler (1943/44), <Verweis href="../musik_R/Richter_Hubert.xml">Hub. Richter</Verweis> (1944–50) und 1951–67 Helmut Richter (* 28.12.1927 St. Pölten), der auch als Kapellmeister der <Kursiv>
				<Verweis href="../musik_S/Saengerknaben_vom_Wienerwald.xml">Sängerknaben vom Wienerwald</Verweis>
			</Kursiv> und ab 1958 als Solokorrepetitor an der Wiener MAkad. tätig war, als Leiter des Kirchenchores. Danach bekleideten Hubert Hopfgartner (1968–71), Peter Siman (1971–85), Vladimir Böhm (1985–91), <Verweis href="../musik_E/Equiluz_Familie.xml">K. Equiluz</Verweis> (1991–93), <Verweis href="../musik_W/Wuerdinger_Ernst.xml">E. Würdinger</Verweis> (1993/94), Gyeong-Ju Chae (1994–99), Ewald Donnhoffer (1999–2001), Elisabeth Reingruber (2002) und Vladimir Prado (seit 2002) das Amt eines Chorregenten zu St. Othmar.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Für die Instrumentalmusik in <Kursiv>M.</Kursiv> und an St. Othmar war bis zum Ende des 19. Jh.s der Turnermeister (<Verweis href="../musik_T/Thurner.xml">Thurner</Verweis>) verantwortlich, 1766 wird von seinen Aufgaben berichtet. Spätestens ab der Mitte des 18. Jh.s war die Übernahme des Amts durch familiäre Beziehungen begleitet (Heirat, Vater-Sohn-Beziehung); einzige Ausnahme hierbei scheint <Verweis href="../musik_S/Starker_Liberatus.xml">L. Starker</Verweis> gewesen zu sein. Nachweisbare Turnermeister waren Leopold Benedict Mayr († 13.4.1749 <Kursiv>M.,</Kursiv> 54 Jahre alt), <Verweis href="../musik_K/Klein_Familie.xml">J. G. Klein</Verweis>, Ignatz Reuther († 12.10.1788 <Kursiv>M.,</Kursiv> 53 Jahre alt; ab 1761), Johann Georg Schwager d. Ä. (* 21.2.1762 <Geographischer_Begriff>Bruck an der Leitha</Geographischer_Begriff>/NÖ, † ?; ab 1788), Johann Georg Schwager/Schweiger d. J. (* 12.6.1794 <Kursiv>M.,</Kursiv> † 27.11.1834 <Kursiv>M.;</Kursiv> spätestens ab 1819), L. Starker (1835?–45), Ignaz Schweiger d. Ä. (* 10.5.1820 <Kursiv>M.</Kursiv>, † 19.4.1867 <Kursiv>M.;</Kursiv> ab 1845), Ignaz Schweiger d. J. (* 9.4.1848 <Kursiv>M.,</Kursiv> † 24.6.1905<Kursiv> M.;</Kursiv> ab 1867). Letzterer fungierte 1892–1900 auch als 2. Regens chori zu St. Othmar. Das von der ÖNB 1969 angekaufte Musikarchiv der Pfarre umfasst an die 1.000 Nummern, unter denen sich Werke nahezu sämtlicher bedeutender Kirchenmusikkomponisten des 18. und 19. Jh.s finden (u. a. <Verweis href="../musik_M/Mozart_Familie_WOLFGANG_AMADEUS.xml">W. A. Mozart</Verweis>, <Verweis href="../musik_H/Haydn_Brueder_JOSEPH.xml">J.</Verweis> und <Verweis href="../musik_H/Haydn_Brueder_MICHAEL.xml">M. Haydn</Verweis>, <Verweis href="../musik_A/Albrechtsberger_Familie.xml">J. G. Albrechtsberger</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Salieri_Antonio.xml">A. Salieri</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Schubert_Brueder_FRANZ.xml">Fr.</Verweis> und <Verweis href="../musik_S/Schubert_Brueder_FERDINAND.xml">Ferd. Schubert</Verweis>, <Verweis href="../musik_E/Eybler_Joseph.xml">J. Eybler</Verweis>, <Verweis href="../musik_D/Diabelli_Familie.xml">A. Diabelli</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Sechter_Familie.xml">S. Sechter</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Seyfried_Familie.xml">I. R. v. Seyfried</Verweis>), aber auch zahlreiche weniger bekannte Kleinmeister wie z. B. <Verweis href="../musik_F/Fuehrer_Robert.xml">R. Führer</Verweis>, <Verweis href="../musik_R/Rotter_Ludwig.xml">L. Rotter</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Singer_Peter.xml">P. P. Singer</Verweis>, <Verweis href="../musik_B/Blahak_Joseph.xml">J. Blahak</Verweis> und <Verweis href="../musik_S/Santner_Karl.xml">K. Santner</Verweis> [<Verweis href="../musik_L/Landmesse.xml">Landmesse</Verweis>]. Von den v. a. für die lokale und regionale Musikgeschichte bedeutenden Komponisten sind <Verweis href="../musik_H/Hofer_Norbert.xml">P. N. Hofer</Verweis>, <Verweis href="../musik_F/Fink_Hans.xml">H. Fink</Verweis>, K. Perl und I. Schweiger vertreten. Auffallend ist, dass sich nur wenige Kompositionen von Vertretern des <Verweis href="../musik_C/Caecilianismus.xml">Cäcilianismus</Verweis> im Archiv finden, zu nennen sind hier in erster Linie Caspar Aiblinger, <Verweis href="../musik_W/Witt_Franz_Xaver.xml">F. X. Witt</Verweis>, Max Filke und <Verweis href="../musik_G/Goller_Familie.xml">V. Goller</Verweis>.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Die <Verweis href="../musik_O/Orgelbau.xml">Orgel</Verweis> von St. Othmar lässt sich bis 1727 zurückverfolgen, damals wurde vom Wiener Orgelbauer <Verweis href="../musik_W/Wiebel_Joseph.xml">J. Wiebel</Verweis> ein einmanualiges Werk mit Pedal errichtet (der Mittelteil des heutigen Gehäuses stammt noch aus jener Zeit). 1746 reparierte <Verweis href="../musik_B/Burckhart_Simon.xml">S. Burckhart</Verweis> die Orgel und lieferte (oder reparierte?) gleichzeitig ein Positiv. 1777 erfolgte eine Erweiterung um ein Positiv durch <Verweis href="../musik_C/Christoph_Franz_Xaver.xml">F. X. Christoph</Verweis> (22 Register), im 19. Jh. mehrere kleinere Renovierungen und Reparaturen (1839 durch <Verweis href="../musik_L/Loyp_Josef.xml">J. Loyp</Verweis> und 1855 durch <Verweis href="../musik_H/Hoerbiger_Familie.xml">A. Hörbiger</Verweis>). 1928/29 großzügiger Umbau in eine pneumatische Orgel (31 Register) durch die Fa. <Verweis href="../musik_K/Kauffmann_Familie.xml">Kauffmann</Verweis> unter Verwendung des vorhandenen Pfeifenbestandes. Von der Fa. <Verweis href="../musik_W/Walcker_Orgelbaufirma.xml">Walcker</Verweis> aus <Geographischer_Begriff>Guntramsdorf</Geographischer_Begriff>/NÖ stammt die jetzige Orgel (3 Manuale, 34 Register, mechanische Traktur, errichtet 1983, erweitert 2005), die in das unter Denkmalschutz stehende Gehäuse aus dem 18. Jh. eingebaut wurde. Seit 1984 findet der <Kursiv>M.er Orgelsommer</Kursiv> statt, bei dem jährlich internationale Organisten in Erscheinung treten.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Da die Othmarkirche keinen Kirchturm hat, dient spätestens seit 1675 der daneben liegende Karner (errichtet 1182 u. nach 1252) als Glockenturm, dessen heutiger Glockenstuhlaufbau 1698 vollendet wurde. Seit dem 17. Jh. besteht das Geläute von St. Othmar aus vier <Verweis href="../musik_G/Glocke.xml">Glocken</Verweis>, von denen drei heute historischen Wert haben. Die <Kursiv>Pantaleon- oder Christophorusglocke</Kursiv> (1723, Stimmung: fis), die <Kursiv>Othmarglocke</Kursiv> (1698, Stimmung: e) und die <Kursiv>Frauenglocke</Kursiv> (1698, Stimmung: c) wurden von Franz Zechenter in Wien gegossen. Eine Neuanschaffung stellt nur die <Kursiv>Restitutaglocke</Kursiv> (2003, Stimmung: a) dar, die von der Fa. <Verweis href="../musik_G/Grassmayr_Familie.xml">Grassmayr</Verweis> in <Verweis href="../musik_I/Innsbruck.xml">
				<Geographischer_Begriff>Innsbruck</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> angefertigt wurde. Zwei kleinere Glocken (<Kursiv>Jakobusglocke</Kursiv> [1688 v. Joachim Gross, Stimmung: e] und <Kursiv>Wandlungsglocke</Kursiv> [vor 1690, Gießer nicht bekannt, Stimmung: d]), die sich bis 1978 am Dachreiter der Kirche befanden, stehen nun in der Apsis des Karners.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>In der Filialkirche von St. Othmar, der sog. „Spitalkirche“ (St. Ägydius, 1443–53), steht eine einmanualige mechanische Orgel (6 Register), die 1880 von der Fa. Kauffmann errichtet und 1996 letztmalig von der Fa. Bodem aus <Geographischer_Begriff>Leopoldsdorf</Geographischer_Begriff> bei Wien/NÖ restauriert wurde; 2008 erfolgte eine Reinigung, technische Überholung und Nachstimmung durch die selbe Firma. Die einzige Glocke der Kirche (Stimmung: d) stammt aus dem Jahr 1683 und wurde von Joachim Gross in Wien gegossen.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Auch die erst 1925 in der sog. „Schöffelvorstadt“ gegründete Herz-Jesu-Pfarre kann bereits eine musikalische Tradition vorweisen. Erster (und langjähriger) Regens chori war hier Karl Pischof, ab 1941 fanden hier während der Kriegszeit die <Kursiv>Sängerknaben vom Wienerwald</Kursiv> ihr provisorisches Heim. Auch heute besitzt die Pfarre einen eigenen Kirchenchor.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Erster Chorleiter an der 1874/75 errichteten evangelischen Kirche (Scheffergasse 8) war ab 1891 der Fabrikant Walter Bokmayer, der es verstand, der ganzen Stadt kulturelle Impulse zu geben. 1897 lernte er <Verweis href="../musik_W/Wolf_Hugo.xml">H. Wolf</Verweis> kennen, dessen Werke er anschließend bei seinen zahlreichen Hausliederabenden förderte. Bei einem Besuch Wolfs in Bokmayers Haus (Schillerstraße 26) am 20.9.1897 brach Wolfs Geisteskrankheit aus. Die 1975 von der Fa. Walcker in der Kirche aufgestellte mechanische Orgel (2 Manuale, 13 Register, renoviert 1997) ersetzte ein einmanualiges Werk (6 Register), das 1875 von <Verweis href="../musik_H/Hesse_Familie.xml">C. Hesse</Verweis> in Wien gebaut worden war. Erster Organist war hier 1875/76 der Lehrer Johann Sengl gewesen, ab 1942 war <Verweis href="../musik_S/Schmid_Familie_2.xml">W. Schmid</Verweis>, ein Enkel des Musikschulgründers Hermann Cajar, mehr als 60 Jahre als solcher tätig. Die drei Glocken der evangelischen Gemeinde stammen aus den Jahren 1928 (Fa. <Verweis href="../musik_P/Pfundner_Familie.xml">J. Pfundner</Verweis>, Stimmung: es), 1979 (Fa. Grassmayr, Stimmung: c) und 1998 (Fa. Franz Oberschacher [<Verweis href="../musik_S/Salzburg.xml">
				<Geographischer_Begriff>Salzburg</Geographischer_Begriff>
			</Verweis>], Stimmung: as). Großer Beliebtheit – auch außerhalb der evangelischen Gemeinde – erfreut sich der 1996 gegründete Kinderchor <Kursiv>Die Ohrwürmer.</Kursiv> Die evangelische Gemeinde <Kursiv>M.</Kursiv> benützt seit 1979 auch die sog. „Waisenhauskirche“ (St. Joseph, Wiener Straße) zu Gottesdiensten, seit 1985 ist sie Hauptmieterin des der Gemeinde gehörenden Gotteshauses.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Von Bedeutung ist auch das 1889 gegründete Missionshaus <Verweis href="../musik_S/St_Gabriel.xml">St. Gabriel</Verweis> der Societas Verbi Divini (SVD; „Steyler Missionare“).</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>
			<Kursiv>M.</Kursiv> war spätestens seit dem <Verweis href="../musik_B/Biedermeier.xml">Biedermeier</Verweis> ein beliebtes Ausflugsziel der Wiener, u. a. waren hier <Verweis href="../musik_G/Grillparzer_Franz.xml">F. Grillparzer</Verweis>, <Verweis href="../musik_R/Raimund_Ferdinand.xml">F. Raimund</Verweis> und Ferdinand Georg Waldmüller zu Gast. Einer der prominentesten Besucher <Kursiv>M.s</Kursiv> war aber <Verweis href="../musik_B/Beethoven_Ludwig_van.xml">L. v. Beethoven</Verweis>. Erstmals 1799 zu Besuch in <Kursiv>M.,</Kursiv> ist ein weiterer kurzer Aufenthalt beim Gutsbesitzer <Verweis href="../musik_M/Malfatti_Familie.xml">Ja. Malfatti</Verweis> 1810 belegbar. Beethoven verbrachte schließlich dreimal die Sommermonate hier, 1818 sowie 1819 (jeweils ab Mai) wohnte er im „Hafnerhaus“ (Hauptstraße 79, für 1818 nicht gesichert), das heute den Namen „Beethovenhaus“ trägt und seit 1970 als Gedenkstätte eingerichtet ist, und ab Mai 1820 im „Christhof“ (Achsenaugasse 6). In <Kursiv>M.</Kursiv> arbeitete er an der <Kursiv>Hammerklaviersonate</Kursiv> (op. 106, 1818), den <Kursiv>Diabelli-Variationen</Kursiv> (op. 120, 1819), Teilen der <Kursiv>Missa solemnis</Kursiv> (op. 123, 1819/20) und der E-Dur-Klaviersonate (op. 109, 1820). Am bekanntesten ist allerdings die Entstehungsgeschichte der <Kursiv>11 M.er Tänze</Kursiv> (WoO 17), die Beethoven für die Musiker des Gasthauses „Zu den zwei Raben“ (Vorderbrühl, Brühlerstraße 51) 1819 geschrieben haben soll. In dieser Gaststätte dirigierten auch <Verweis href="../musik_S/Strauss_Familie_JOHANN.xml">Joh. Strauß (Vater)</Verweis> und <Verweis href="../musik_L/Lanner_Familie.xml">J. Lanner</Verweis> ihre Orchester, am 18.7.1846 trat <Verweis href="../musik_L/Liszt_Franz.xml">F. Liszt</Verweis> hier auf. Die nahe liegende Brühl (heute Vorderbrühl [Gemeinde <Kursiv>M.</Kursiv>] und <Geographischer_Begriff>Hinterbrühl</Geographischer_Begriff>/NÖ) soll Beethoven gerne und häufig besucht haben (auch von Baden aus), das in Hinterbrühl liegende Gasthaus „Höldrichsmühle“ wird mit Fr. Schubert in Verbindung gebracht. <Kursiv>M.</Kursiv> und die angrenzende Brühl müssen damals eine große Faszination ausgeübt haben, sind doch in den Jahren 1800 und 1816 Aufführungen von Schauspielen mit/ohne Musik mit Bezug zu <Kursiv>M.</Kursiv> am <Verweis href="../musik_T/Theater_in_der_Josefstadt.xml">Theater in der Josefstadt</Verweis> (<Kursiv>Der Burggeist v. M.,</Kursiv> UA 29.3.1800, M. Josef Pfanner), am <Verweis href="../musik_T/Theater_in_der_Leopoldstadt.xml">Theater in der Leopoldstadt</Verweis> (<Verweis href="../musik_H/Hensler_Carl.xml">C. F. Hensler</Verweis>: <Kursiv>Der Teufelsstein v. M.en,</Kursiv> UA 18.12.1800) und in <Verweis href="../musik_B/Budapest.xml">
				<Geographischer_Begriff>Budapest</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> (<Kursiv>Die Polterhexe vom Liechtenstein,</Kursiv> M. <Verweis href="../musik_T/Tuczek_Familie.xml">F. V. F. Tuczek</Verweis>) nachweisbar.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>
			<Verweis href="../musik_W/Wagner_Familie.xml">Rich. Wagner</Verweis> hielt sich im Sommer 1861 in <Kursiv>M.</Kursiv> auf, er wohnte im 1955 abgetragenen sog. „Wagnerstöckl“, das sich im Garten des Hauses Pfarrgasse 6 befand und war Gast des Opernsängers <Verweis href="../musik_A/Ander_Alois.xml">A. Ander</Verweis>. Hier fanden unter Anwesenheit von <Verweis href="../musik_D/Dumba_Nikolaus.xml">N. Dumba</Verweis> erste Proben seiner Oper <Kursiv>Tristan und Isolde</Kursiv> mit <Verweis href="../musik_D/Dustmann-Meyer_Marie.xml">M. L. Dustmann-Meyer</Verweis> und A. Ander statt. Im selben Jahr beglückten auch <Verweis href="../musik_C/Cornelius_Peter_1.xml">C. A. P. Cornelius</Verweis> und <Verweis href="../musik_T/Tausig_Karl.xml">K. Tausig</Verweis>
			<Kursiv> M.</Kursiv> mit ihrer Anwesenheit.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Besonders aufgrund seiner zahlreichen Wiener Gäste bemühte sich <Kursiv> M.</Kursiv> ab dem beginnenden 19. Jh. um ein reges Theaterleben, das die zahlreichen Kur- und Sommerkonzerte (<Verweis href="../musik_K/Kur.xml">Kur und Sommerfrische</Verweis>) ergänzte. Erste Aufführungen von Passions- und <Verweis href="../musik_F/Fastnachtspiel.xml">Fastnachtspielen</Verweis> sind bereits in den Jahren 1671/72 belegbar, rund 100 Jahre später (1784) suchte der Schauspielunternehmer und Theaterdirektor Johann Georg Bauernschober um eine Spielerlaubnis beim Magistrat an; nachweislich trat er mit seiner Truppe hier auch 1785 und 1795 auf. 1821 baute schließlich Anton Calliano das ehemalige Kapuzinerkloster in ein Theater um, das rund 300 Personen fasste und auch einen Orchestergraben hatte. 1821–29 wurde es an verschiedene Direktoren verpachtet, 1829–33 leitete es Calliano selbst. Im Blickpunkt der damaligen Unternehmer standen bereits die Kurgäste, noch deutlicher kommt dies mit der Errichtung eines Theaters in der Badeanstalt (Pfarrgasse 16) 1836 zum Ausdruck, wobei hier der Badinhaber Johann Bauer (<Verweis href="../musik_M/Merode_Familie.xml">Merode</Verweis>) die treibende Kraft war. Es wurde v. a. leichte Unterhaltung für Sommergäste geboten, Schau- und Lustspiele mit und ohne Gesang. Anfang Dezember 1845 schloss diese Spielstätte für immer seine Pforten. 1875 kam es schließlich zur Eröffnung des Sommertheaters im neu angelegten Kurpark, in dem täglich außer Montag Operetten und Volksstücke zur Aufführung gelangten, einmal pro Saison wurde auch eine Oper gegeben. Langjähriger Direktor war Ferdinand Arlt, 1913 musste das Theater aus Sicherheitsgründen geschlossen und abgetragen werden. Weitere Aufführungsorte befanden sich im Hotel „Bieglerhütte“ in der Schöffelvorstadt (Wiener Straße 4–6; sog. „Wintertheater“ für rund 320 Personen) und im Hotel „Stadt <Kursiv> M.</Kursiv>“ (Schrannenplatz; sog. „Saaltheater“ für rund 1.000 Personen). Im „Saaltheater“, das bis 1903 unter Wiener Direktionen stand und ab 1904 vom Badener Stadttheater bespielt wurde, standen dreimal wöchentlich Opern und Operetten auf dem Programm.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Als Ersatz für das baufällige Sommertheater aus dem Jahr 1875 wurde am 3.10.1913 die „<Kursiv>M.er</Kursiv> Bühne“ (Ecke Babenbergergasse/Fleischgasse, s. <Verweis href="../image/Moedling_Theater.jpg">Abb.</Verweis>) als kombinierter Theater- und Kinosaal eröffnet. V. a. der Privatinitiative des Regisseurs und Schauspielers Karl Juhasz (1868–1940) war der Neubau zu verdanken. Juhasz hatte bereits ab 1907 im Hotel „Zum goldenen Hirschen“ (Babenbergergasse 6) ein „Alhambratheater“ betrieben und war Inhaber eines Lichtspielunternehmens. Bei der Eröffnung des 550 Personen fassenden Theaters wurden zwei Stummfilme gezeigt und der 2. Akt der <Kursiv>Fledermaus</Kursiv> von <Verweis href="../musik_S/Strauss_Familie_JOHANN_SOHN.xml">Joh. Strauß (Sohn)</Verweis> durch das Ensemble des St. Pöltener Stadttheaters gegeben. Direktor K. Juhasz konnte in der Folge berühmte Künstler (<Verweis href="../musik_G/Girardi_Alexander.xml">A. Girardi</Verweis>, <Verweis href="../musik_N/Niese_Hansi.xml">H. Niese</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Slezak_Familie.xml">L. Slezak</Verweis>, Lucie Englisch) für sein Theater gewinnen, am 13.1.1914 dirigierte <Verweis href="../musik_S/Stolz_Familie.xml">R. Stolz</Verweis> hier seine Operette <Kursiv>Du liebes Wien.</Kursiv> Fallweise wurden auch Opern, Konzerte und Varietévorstellungen geboten, am 23.2.1924 dirigierte <Verweis href="../musik_K/Knarr_Rudolf.xml">R. Knarr</Verweis> an diesem Theater die UA seiner Opera buffa <Kursiv>Scherz, List und Rache</Kursiv> (nach Johann Wolfgang v. Goethe). Das Theater baute stets auf Gastspiele auswärtiger Ensembles (Wiener <Verweis href="../musik_S/Staatsoper.xml">Staatsoper</Verweis>, <Verweis href="../musik_V/Volksoper_Wien.xml">Volksoper Wien</Verweis>, Stadttheater Baden), allerdings schien es in den 1960er Jahren immer mehr zwischen Wien und Baden eingekeilt zu werden; das Badener Ensemble gab damals – neben den Kinovorstellungen – alle 14 Tage Vorstellungen in <Kursiv>M.</Kursiv> Seit dem Tod der Witwe Leopoldine Juhasz († 1968) wird das Theater von der Stadtgemeinde verpachtet, heute (2013) wird von Bruno Max (Direktor seit 1998) v. a. das Sprechtheater gepflegt. Als Kleinkunstbühne (Musik, Kabarett, Literatur) konnte sich ab 1986 die „Bühne Mayer“ im Mautwirthaus (Kaiserin Elisabeth-Straße 22) etablieren.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Zentrale Bedeutung erlangte <Kursiv> M.</Kursiv> für die Zweite <Verweis href="../musik_W/Wiener_Schule.xml">Wiener Schule</Verweis>, es wird gerne als „Wiege der <Verweis href="../musik_Z/Zwoelftontechnik.xml">Zwölftonmusik</Verweis>“ bezeichnet. <Verweis href="../musik_S/Schoenberg_Arnold.xml">A. Schönberg</Verweis>, der bereits 1896–98 den Arbeitergesangverein „Freisinn“ <Kursiv>M.</Kursiv> (<Verweis href="../musik_A/Arbeiter-Musikbewegung.xml">Arbeiter-Musikbewegung</Verweis>) leitete und im Sommer 1904 in der Brühlerstraße 104 wohnte (u. a. Arbeit am Streichquartett op. 7), lebte 1918–25 im Haus Bernhardgasse 6 (Ecke Scheffergasse). Hier trafen ihn seine Schüler und Freunde <Verweis href="../musik_W/Webern_Anton_von.xml">A. v. Webern</Verweis>, <Verweis href="../musik_B/Berg_Alban.xml">Alban Berg</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Stein_Erwin.xml">E. Stein</Verweis>, <Verweis href="../musik_A/Apostel_Hans_Erich.xml">H. E. Apostel</Verweis>, <Verweis href="../musik_R/Rankl_Karl.xml">K. Rankl</Verweis>, <Verweis href="../musik_E/Eisler_Hanns.xml">H. Eisler</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Swarowsky_Hans.xml">H. Swarowsky</Verweis>, <Verweis href="../musik_W/Wellesz_Egon.xml">E. Wellesz</Verweis> und <Verweis href="../musik_Z/Zemlinsky_Alexander_von.xml">A. v. Zemlinsky</Verweis>; 1921 besuchten ihn Darius Milhaud sowie Francis Poulenc in <Kursiv>M.,</Kursiv> 1923 auch <Verweis href="../musik_H/Hauer_Familie.xml">J. M. Hauer</Verweis>. Es entstanden hier ab 1923 die ersten Zwölftonwerke Schönbergs (u. a. <Kursiv>Klavierstücke</Kursiv> op. 23, <Kursiv>Serenade</Kursiv> op. 24, <Kursiv>Klaviersuite</Kursiv> op. 25, <Kursiv>Bläserquintett</Kursiv> op. 26), sein Schüler <Verweis href="../musik_K/Kolisch_Rudolf.xml">R. Kolisch</Verweis> dürfte hier die Anregung zur Gründung des <Kursiv>Kolisch-Quartetts</Kursiv> bekommen haben und auch der <Kursiv>Verein für musikalische Privataufführungen</Kursiv> wurde 1918 hier aus der Taufe gehoben. Ein anderes prominentes Quartett gab am 13.4.1924 ein Konzert in der evangelischen Kirche <Kursiv>M.:</Kursiv> A. Schönberg, A. v. Webern, R. Kolisch und ein Herr Ing. Brenner spielten im Rahmen einer Benefizveranstaltung. Am 23.1.1924 dirigierte Schönberg im Stadttheater im Rahmen eines großen Konzerts, dessen Programm u. a. die <Kursiv>Verklärte Nacht</Kursiv> (Fassung für Streichorchester) und Ausschnitte aus den <Kursiv>Gurreliedern</Kursiv> enthielt, ein aus <Kursiv>M.ern</Kursiv> (größtenteils Mitglieder des 1923 von seinem Schwiegersohn <Verweis href="../musik_G/Greissle_Felix.xml">F. Greissle</Verweis> gegründeten <Kursiv>Konzertvereins M.</Kursiv>) und seinen Schülern gebildetes Orchester. Der Erfolg war überwältigend, einen Monat später musste das Konzert im Mozartsaal des <Verweis href="../musik_W/Wiener_Konzerthausgesellschaft.xml">Wiener Konzerthauses</Verweis> wiederholt werden. 1974 wurde nach einer Renovierung (um die sich v. a. <Verweis href="../musik_S/Szmolyan_Walter.xml">W. Szmolyan</Verweis> verdient gemacht hatte) das „Schönberghaus“ als Gedächtnis-, Dokumentations- und Seminarstätte (R. Kolisch gab hier Interpretationskurse) der <Kursiv>Internationalen Schönberg Gesellschaft</Kursiv> für die Öffentlichkeit geöffnet, <Verweis href="../musik_K/Krenek_Ernst.xml">E. Krenek</Verweis> benutzte das Haus 1983–90 zeitweise als Zweitaufenthalt. Heute (2004) steht es unter der Verwaltung des Wiener <Kursiv>
				<Verweis href="../musik_A/Arnold_Schoenberg_Center.xml">Arnold Schönberg Centers</Verweis>.</Kursiv>
		</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>A. v. Webern wohnte 1918–32 in der Neusiedlerstraße 58 und vollzog hier seine Entwicklung zum Zwölftonkomponisten; 1919 besuchte ihn J. M. Hauer hier. Webern wirkte in <Kursiv>M.</Kursiv> als Konzertdirigent, 1921–26 leitete er den <Kursiv>MGV M.</Kursiv> (Aufführung der Es-Dur-Messe von Fr. Schubert 1923 und der f-Moll-Messe von <Verweis href="../musik_B/Bruckner_Familie.xml">A. Bruckner</Verweis> 1925). 1932 zog Webern kurz nach Wien, um noch im selben Jahr nach Maria Enzersdorf zu übersiedeln, wo er bis 1945 lebte.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Als weitere Komponisten mit Bezug zu <Kursiv>M.</Kursiv> sind u. a. <Verweis href="../musik_D/Dessauer_Josef.xml">J. Dessauer</Verweis>, <Verweis href="../musik_M/Merode_Familie.xml">K. B. Merode</Verweis>, <Verweis href="../musik_B/Boehm_Joseph.xml">J. M. Böhm</Verweis>, <Verweis href="../musik_W/Weinzierl_Max_von.xml">M. v. <Geographischer_Begriff>Weinzierl</Geographischer_Begriff>
			</Verweis> (er starb 1898 im Kaffeehaus Kaiserin Elisabeth-Straße 19), K. u. F. <Verweis href="../musik_P/Prohaska_Familie.xml">Prohaska</Verweis>, <Verweis href="../musik_B/Bittner_Julius.xml">J. Bittner</Verweis>, <Verweis href="../musik_K/Kratochwil_Heinz.xml">H. Kratochwil</Verweis>, <Verweis href="../musik_U/Uhl_Alfred.xml">A. Uhl</Verweis>, <Verweis href="../musik_L/Liebleitner_Karl.xml">K. Liebleitner</Verweis>, <Verweis href="../musik_K/Koenig_Herbert.xml">H. König</Verweis>, <Verweis href="../musik_M/Marz_Karl_Robert.xml">K. R. Marz</Verweis>, <Verweis href="../musik_U/Ullrich_Hermann.xml">H. Ullrich</Verweis>, <Verweis href="../musik_S/Sprongl_Norbert.xml">N. Sprongl</Verweis> sowie <Verweis href="../musik_S/Schamann_Anton.xml">A. Schamann</Verweis>, <Verweis href="../musik_H/Herbst_Ignaz.xml">I. Herbst</Verweis>, Hans Donau (1886–1957), Anton Hugo Spiller (1892–1952), Erwin Kosch (1893–1965) und Erich Piplics (* 1954) zu nennen. <Verweis href="../musik_W/Wildgans_Ehepaar.xml">F. Wildgans</Verweis> lebte und starb hier ebenso wie sein Vater Anton, der in seinem Haus (Andergasse 3, heute Dechant-Adalbert-Kowatschitsch-Gasse) mit <Verweis href="../musik_M/Marx_Joseph.xml">J. Marx</Verweis> und dem Cellisten Paul Grümmer musizierte.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Seit der Mitte des 19. Jh.s blühte in <Kursiv>M.</Kursiv> auch das <Verweis href="../musik_M/Maennergesang.xml">Männergesang</Verweis> und <Verweis href="../musik_M/Musikvereine.xml">Musikvereinswesen</Verweis>. Führend war der 1848 gegründete <Kursiv>MGV M.,</Kursiv> der nachweislich 1890 eine Gesangschule einrichtete, heute noch als gemischter Chor aktiv ist und als einer der ältesten <Verweis href="../musik_G/Gesangvereine.xml">Gesangvereine</Verweis> Österreichs gilt; 2010 umbenannt in <Kursiv>KONTROVERSE M.er Gesang-Verein.</Kursiv> Weiters wären hier der <Kursiv>MGV „Liederkranz“ M.</Kursiv> (1884), der <Kursiv>MGV „Harmonie“ M.</Kursiv> (1886), der <Kursiv>Arbeitergesangverein „Freisinn“ M.</Kursiv> (1893) und der <Kursiv>Deutsche Volksgesangverein M.</Kursiv> (1912) zu nennen. Nur von kurzer Lebensdauer waren vermutlich die 1921 bzw. 1926 nachweisbaren Chorvereine <Kursiv>Deutsch-evangelischer Singverein M.</Kursiv> und <Kursiv>Evangelische Kirchengesang-Vereinigung M.</Kursiv> Bedeutende Chormeister der verschiedenen <Kursiv>M.er</Kursiv> Vereine waren Andreas Brüger, <Verweis href="../musik_E/Equiluz_Familie.xml">M. Equiluz</Verweis>, Wilfried Grasemann, I. Herbst, H. König (der mit dem <Kursiv>MGV M.</Kursiv> seine eigenen Werke zur UA bringen konnte), K. Liebleitner, K. R. Marz, F. Mayer, Nikolaus Mayer, Hub. Richter, A. Schamann, A. Schönberg, I. Schweiger d. J., A. v. Webern, Franz Tomböck, Karl Westermayer und <Verweis href="../musik_W/Winkelmayer_Matthias.xml">M. Winkelmayer</Verweis>. Gerade in der Zwischenkriegszeit vollbrachten mehrere der genannten Vereinigungen, von denen jede ca. zwei- bis dreimal jährlich an die Öffentlichkeit trat, künstlerische Glanztaten. Der <Kursiv>MGV M.</Kursiv> z. B. brachte damals u. a. J. Haydns <Kursiv>Schöpfung </Kursiv> und <Verweis href="../musik_R/Romberg_Andreas.xml">A. Rombergs</Verweis>
			<Kursiv> Glocke</Kursiv> zur Aufführung.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Als erster Musikverein ist 1877–82 der <Kursiv>Musikverein M.</Kursiv> nachweisbar, der 1877 eine MSch. unter der Leitung von Georg Fuhrmann ins Leben rief. 1906–22 bestand ein weiterer <Kursiv>Musikverein M.,</Kursiv> der große Orchestermusik pflegte (Aufführung der 5. Symphonie von L. v. Beethoven 1906, der 6. Symphonie von Fr. Schubert 1909, EA der <Kursiv>M.er Tänze</Kursiv> von L. v. Beethoven nach dessen Wiederentdeckung 1909) und als dessen Dirigenten R. Knarr, Otto Egger (1912 Korrepetitor in <Geographischer_Begriff>Bayreuth</Geographischer_Begriff>/D unter <Verweis href="../musik_R/Richter_Familie_1.xml">H. Richter</Verweis>), <Verweis href="../musik_G/Gatscha_Anton.xml">A. Gatscha</Verweis>, Hub. Richter sowie M. Winkelmayer wirkten. Dagegen pflegte der bis zum Zweiten Weltkrieg bestehende <Kursiv>Orchesterbund der Musikfreunde in M.</Kursiv> v. a. die leichte Muse der <Verweis href="../musik_U/Unterhaltungsmusik.xml">Unterhaltungsmusik</Verweis>.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>1919 rief R. Knarr die <Kursiv>M.er Singakademie</Kursiv> ins Leben, an die er höchste künstlerische Anforderungen stellte. Ziel war es zunächst, jährlich L. v. Beethovens teilweise in <Kursiv>M.</Kursiv> entstandene <Kursiv>Missa solemnis</Kursiv> in St. Othmar zur Aufführung zu bringen. Nach dem ersten öffentlichen Auftritt der <Kursiv>Singakademie</Kursiv> am 13.4.1919 (<Kursiv>Der Tod Jesu</Kursiv> von Carl Heinrich Graun) kam es am 13.6.1920 zur erstmaligen Aufführung des Beethovenschen Werks gemeinsam mit den <Kursiv>
				<Verweis href="../musik_W/Wiener_Philharmoniker.xml">Wiener Philharmonikern</Verweis>;</Kursiv> die Aufführungen der Messe fanden vor dem Krieg in den Jahren 1920–30, 1935 und 1938 statt. R. Knarr wollte außerdem beide <Kursiv>M.er</Kursiv> Beethovenhäuser renovieren, ein Beethoven-Festspielhaus sowie ein Beethoven-Denkmal errichten und Ausschreibungen von mehreren Wettbewerben durchführen. Diese Vorhaben konnten zwar nur teilweise verwirklicht werden, jedoch richtete die <Kursiv>Singakademie</Kursiv> 1924 eine Kindersingschule (bis 1933 unter der Leitung von Karl Heindl nachweisbar) und 1925 einen Sing- sowie Harmonielehrekurs ein. R. Knarr leitete die <Kursiv>Singakademie</Kursiv> bis 1966, ihm folgten W. Schmid (1966–79), Otto Partmann (1979–83), Conrad Artmüller (1983–90), E. Würdinger (1991–99), Christian Fraberger (1999–2002) und Antal Barnas (seit 2003). Neben den 1951 wieder aufgenommenen nahezu jährlich stattfindenden Aufführungen der <Kursiv>Missa solemnis</Kursiv> konnte die <Kursiv>Singakademie</Kursiv> auch mit der Aufführung anderer großer Chorwerke entscheidende Akzente setzen (u. a. <Verweis href="../musik_H/Haydn_Brueder_JOSEPH.xml">J. Haydns</Verweis>
			<Kursiv> Jahreszeiten, </Kursiv>
			<Verweis href="../musik_H/Haendel_Georg_Friedrich.xml">G. F. Händels</Verweis>
			<Kursiv> Messias, </Kursiv>
			<Verweis href="../musik_B/Bach_Familie_JOHANN_SEBASTIAN.xml">J. S. Bachs</Verweis>
			<Kursiv> Matthäuspassion, </Kursiv>
			<Verweis href="../musik_V/Verdi_Giuseppe.xml">G. Verdis</Verweis>
			<Kursiv> Requiem</Kursiv>), meist in Zusammenarbeit mit dem <Kursiv>
				<Verweis href="../musik_N/Niederoesterreichisches_Tonkuenstlerorchester.xml">Niederösterreichischen Tonkünstlerorchester</Verweis>
			</Kursiv> oder dem <Kursiv>M.er Symphonischen Orchester.</Kursiv>
		</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Ursprünglich eng mit der <Kursiv>Singakademie</Kursiv> verbunden war die <Kursiv>M.er</Kursiv> MSch. Bereits 1926 war die von A. Wildgans angeregte <Kursiv>M.er Beethovenhaus-Stiftung</Kursiv> von R. Knarr gegründet worden, die sich bis zu ihrer Auflösung 1939 der Pflege der Beethovenschen Werke verschrieb. Durch die Privatinitiative (und das Privatvermögen) des Chemikers Hermann Cajar war es möglich, am 24.9.1936 die „MSch. der Beethovenhaus-Stiftung“ in der Neusiedlerstraße 44 zu eröffnen. Cajar ließ zu diesem Zweck in seinem Garten den 100 Personen fassenden Beethovensaal erbauen, der in der Folge für Konzertveranstaltungen genutzt wurde (heute dient er als Tonstudio). R. Knarr leitete bis 1939 die private Anstalt, in der Klavier, Violine, Violoncello, Gitarre, Blockflöte und Gesang unterrichtet wurde, zu den Lehrern zählten damals u. a. H. König, Heinz Cajar und Wilhelm Hübner-Langenbruck (1911–89). 1939 übernahm die Gemeinde Wien die MSch., 1954–56 wurde sie wieder privat geführt und 1956–68 stand sie unter der Obhut der <Kursiv>Singakademie.</Kursiv> Direktor war bis 1964 wiederum R. Knarr,  ihm folgten W. Schmid und Karl Siakala. 1968 wurde die Schule von der Stadt <Kursiv>M.</Kursiv> übernommen und bezog 1970/71 ihr heutiges Domizil (Babenbergergasse 20), nachdem sie seit 1965 provisorisch in der Knabenhauptschule (Jakob-Thoma-Straße 20) untergebracht war. 1968 besuchten 280 Schüler die MSch., im Schuljahr 2000/01 waren es 626. Direktor ist heute (2017) Reinmar Wolf (* 1962), der bereits als bekannter Orgelvirtuose in Erscheinung trat und Leiter des <Kursiv>Beethoven-Orchesters M.</Kursiv> ist. Bekannte Chorvereinigungen der MSch. sind das <Kursiv>Singteam</Kursiv> (Chor der MSch.) und <Kursiv>The Beethoven Singers</Kursiv> (Jugendchor der MSch.).</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Ca. 1839 war Wilhelm Bockmann als Ballettmeister und Tanzlehrer in <Kursiv>M.</Kursiv> tätig. Aus Aus der 2. Hälfte des 19. Jh.s stammen die ersten ergiebigeren Nachrichten von Tanzunterhaltungen in <Kursiv>M. </Kursiv> Träger waren vielfach die Männergesangvereine mit ihren zahlreichen Kränzchen, Gschnasveranstaltungen und <Verweis href="../musik_B/Ball.xml">Bällen</Verweis>. Die bekannteste Kapelle aus jener Zeit war das <Verweis href="../musik_S/Salonorchester.xml">Salonorchester</Verweis> Ignaz Schweigers. Erwähnenswert ist auch, dass 1878 erstmals ein Herr Gunhold Tanzunterricht in der Stadt gab, 1903 konnte sich eine <Verweis href="../musik_T/Tanzschule.xml">Tanzschule</Verweis> etablieren. Als bedeutende Kapellmeister der Zwischenkriegszeit galten Viktor Wischek, Anton „Toni“ Siegl, Walter Bauer sowie der aus Guntramsdorf/NÖ stammende Hornvirtuose Franz Tomböck (auch noch in den 1950er Jahren) und Franz Hammer. Letzterer leitete die 1893 von F. Mayer gegründete <Kursiv>Kapelle der Hyrtl’schen Waisenanstalt,</Kursiv> die bis zum Zweiten Weltkrieg bestand. Sehr beliebt war auch die <Kursiv>M.er</Kursiv> Zitherschule des Herrn Wanjek. Nach dem Krieg war es zunächst wieder A. Siegl, der die <Kursiv>M.er</Kursiv> auf Tanzveranstaltungen unterhielt, in den 1960er Jahren hielt die Rock- und Beatmusik ihren Einzug, beliebte Formationen waren die <Kursiv>Blue Tramps</Kursiv> (Bar- und Tanzmusik), die <Kursiv>Rolling Beats</Kursiv> (Beatmusik), die <Kursiv>Mods</Kursiv> (mit Leader Georg „Schurli“ Weiß) und die <Kursiv>Chets.</Kursiv> In der Folge beherrschten v. a. Georg „Schurli“ Weiß und Günther „Hausi“ Hausenberger mit verschiedenen Formationen die Stadt <Kursiv>(Love P. M., Schurli und die Motorbienen).</Kursiv>
		</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Auch im Bereich der <Verweis href="../musik_V/Volksmusik.xml">Volksmusik</Verweis> kann <Kursiv>M.</Kursiv> gewisse Traditionen vorweisen. Bei den zahlreichen Heurigen spielten häufig verschiedene Schrammelquartette (<Verweis href="../musik_S/Schrammelmusik.xml">Schrammelmusik</Verweis>, <Verweis href="../musik_H/Heurigenmusik.xml">Heurigenmusik</Verweis>) und Trios, Größen wie <Verweis href="../musik_K/Koerber_Marie_von.xml">M. Kiesel</Verweis> und <Verweis href="../musik_G/Guschelbauer_Edmund.xml">E. Guschelbauer</Verweis> traten in <Kursiv>M.</Kursiv> auf. Der bekannte Volksliedforscher K. Liebleitner, der ab 1900 in <Kursiv>M.</Kursiv> lebte, sammelte die Volkslieder in und um <Kursiv>M.</Kursiv> Der Volkstanz wird heute (2014) von der <Kursiv>Volkstanzgruppe Richard Bammer</Kursiv> (gegründet 1977) gepflegt.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Die Zeit nach dem Zweiten Weltkrieg war v. a. von dem Bemühen nach regelmäßigen Aufführungen von klassischer Musik auf hohem Niveau gekennzeichnet. Es kam daher 1946 zur Gründung der Abonnementkonzerte durch W. Hübner-Langenbruck, die dieser bis 1981 organisierte. In diesen Konzerten, die seit 1954 im Gewerbesaal (Schrannenplatz) stattfanden, traten zahlreiche namhafte Künstler auf (u. a. <Verweis href="../musik_P/Patzak_Ehepaar.xml">J. Patzak</Verweis>, <Verweis href="../musik_M/Melkus_Eduard.xml">E. Melkus</Verweis>, <Verweis href="../musik_K/Krotschak_Richard.xml">R. Krotschak</Verweis>, K. Equiluz, <Verweis href="../musik_S/Schiff_Familie.xml">Hein. Schiff</Verweis>). W. Hübner-Langenbruck, der bis 1936 am Neuen Wiener Konservatorium und an der MAkad. (bei Walter Kerschbaumer) studiert hatte, zählte ab 1936 zu den ersten Lehrern der <Kursiv>M.er</Kursiv> MSch., 1955–81 lehrte er an der Wiener MHSch. </Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Schwierig gestaltete sich auch die Geburt eines leistungsfähigen <Kursiv>M.er</Kursiv> Orchesters. 1962 erfolgte die Gründung eines Amateur-Symphonieorchesters als Hausorchesters des <Kursiv>MGV M.</Kursiv> durch K. Pischof, jedoch erst als 1986 das <Kursiv>M.er Symphonische Orchester</Kursiv> ins Leben gerufen wurde, konnte dieses Problem zufrieden stellend gelöst werden. Sein langjähriger Dirigent (1986–2017) C. Artmüller – als Dirigent der Volksoper Wien und der Staatsoper erfolgreich – führte das Orchester u. a. auch auf eine Tournee nach <Verweis href="../musik_J/Japan.xml">Japan</Verweis> (2000). Seit 2017 leitet Felix Hornbachner das Orchester.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel><Haupttext>Die <Kursiv>M.er</Kursiv> Ballettschule in der Neusiedlerstraße 30 wurde am 2.10.1956 am Standort eines ehemaligen Freibades eröffnet. Gründerin war die aus <Kursiv>M.</Kursiv> stammende Tänzerin <Verweis href="../musik_S/Schwamberger_Erika.xml">E. Schwamberger</Verweis>, fortgeführt wird die Schule von ihren Töchtern Karin Grohmann und Erika Zimmel.</Haupttext></Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Für ein reges musikalisches Leben in <Kursiv>M.</Kursiv> sorgen heute (2014) u. a. auch die <Kursiv>Blasmusikkapelle der Stadt M.</Kursiv> (gegründet 1977), das auf alte Musik spezialisierte <Kursiv>Medelike Consort</Kursiv> (1981), das <Kursiv>Vocal Ensemble M.</Kursiv> (1993; derzeitiger Leiter ist der auch als Komponist tätige Günther Mohaupt) und die <Verweis href="../musik_B/Big_Band.xml">Big Band</Verweis>
			<Kursiv> Tuesday Night Orchestra.</Kursiv> Letztere tritt häufig im Stadttheater auf, wo auch Kammermusik geboten wird (Kammermusikzyklus der <Kursiv>Wiener Philharmoniker</Kursiv> 1997, <Kursiv>Aristo Trio</Kursiv> 2004). Erfolgreich etabliert haben sich zu Beginn des 21. Jh.s auch die sonntäglichen <Verweis href="../musik_J/Jazz.xml">Jazz</Verweis>-Konzerte im <Kursiv>M.er</Kursiv> Kobenzl (Jubiläumspark 2).</Haupttext>
		<Anhang>
			<Literatur>Lit: W. Szmolyan in <LitDetail id="7974"><Kursiv>M. Landwirtschaft, Kultur u. Wirtschaft</Kursiv></LitDetail><Kursiv>,</Kursiv> hg. v. d. Stadtgemeinde M. 1975; E. Stein (Hg.), <LitDetail id="7975"><Kursiv>M.</Kursiv></LitDetail> 1933; I. u. G. Waldner/H. Kucera, <LitDetail id="12292"><Kursiv>1100 Jahre M.</Kursiv></LitDetail> 2003; K. Giannoni, <LitDetail id="18074"><Kursiv>Gesch. d. Stadt M.</Kursiv></LitDetail> 1905; Czeike 4 (1995); H. Kretz, <LitDetail id="18422"><Kursiv>Chronik d. Evangelischen Gemeinde M.</Kursiv></LitDetail> 2000; F. Ranegger in <LitDetail id="19455"><Kursiv>Heimatbuch für den Bezirk M.</Kursiv></LitDetail> 1 (1956); A. Mayerhofer in <LitDetail id="19456"><Kursiv>Heimatbuch für den Bezirk M. </Kursiv></LitDetail>1 (1956); Ch. Fastl, <LitDetail id="1007"><Kursiv>„Waldigen Hang, grünendes Tal durchtön’ dt.er Sang mit mächtigem Schall!“</Kursiv></LitDetail><Kursiv>,</Kursiv> Diss. Wien 2003; Erhart 1998 u. 2002; H. Grafe, <LitDetail id="16512"><Kursiv>Theater in M.,</Kursiv></LitDetail> Diss. Wien 1988; <Kursiv>BeethovenH</Kursiv> 1926; Th. v. Frimmel in <Kursiv>Beethoven-Forschung </Kursiv> <LitDetail id="19453">5</LitDetail> (1915) u. <LitDetail id="19454">8</LitDetail> (1918); Th. v. Frimmel, <LitDetail id="15240"><Kursiv>Neue Beethoveniana</Kursiv></LitDetail> 1890; W. Szmolyan in <Kursiv>ÖMZ </Kursiv> <LitDetail id="19451">26/1</LitDetail> u. <LitDetail id="11592">26/3</LitDetail> (1971), <LitDetail id="19459">27/3</LitDetail> (1972), <LitDetail id="19452">29/3</LitDetail> u. <LitDetail id="19458">4–5</LitDetail> (1974); W. Szmolyan in [Kgr.-Ber.] <LitDetail id="19460"><Kursiv>Webern. Wien 1972</Kursiv></LitDetail> 1973; H. Györgyfalvay, <LitDetail id="16702"><Kursiv>M. in der Zwischenkriegszeit 1918–1938,</Kursiv></LitDetail> Dipl.arb. Wien 1994; I. Moderei, <LitDetail id="7920"><Kursiv>Der Mödlinger Gesang-Verein. Die Entwicklung von 1848 bis 2008, </Kursiv></LitDetail>Dipl.arb. Wien 2008; J. v. Küchler, <LitDetail id="19457"><Kursiv>Der M.er MGV 1848–1898,</Kursiv></LitDetail> 1898; W. Szmolyan et al. (Hg.), [Fs.] <LitDetail id="6414"><Kursiv>75 Jahre M.er Singakad. 1919–1994,</Kursiv></LitDetail> 1994; [Fs.] <LitDetail id="7913"><Kursiv>Kirchenchor St. Othmar Mödling. Ein kurzer Abriss,</Kursiv></LitDetail> hg. v. Kirchenchor v. St. Othmar 2004; Aufsätze in der <LitDetail id="6157"><Kursiv>Heimatkundlichen Beilage zum Amtsblatt d. Bezirkshauptmannschaft M.</Kursiv></LitDetail> 1 (1964) – 40 (2004); Chr. Fastl in <LitDetail id="17212"><Kursiv>Unsere Heimat</Kursiv></LitDetail> 78/2 (2007); <Kursiv>SK </Kursiv>55/3 (2008), 133; D. Hotz, <LitDetail id="6650"><Kursiv>Festspiele in Niederösterreich 1945–2009,</Kursiv></LitDetail> 2010; B. Max, <LitDetail id="9181"><Kursiv>das prolongierte Wunder</Kursiv></LitDetail> 2013; Beiträge von <LitDetail id="7123">B. Millet</LitDetail> u. <LitDetail id="7122">H. Koch</LitDetail> in <Kursiv>Kulturzs. medilihha</Kursiv> 3/5 (2011); F. Krausgruber in <Kursiv>Kulturzs. medilihha </Kursiv><LitDetail id="8645">3/6</LitDetail> (2011), <LitDetail id="8646">4/7</LitDetail> (2012) u.<LitDetail id="14801"> 9/17</LitDetail> (2017); Th. Muxeneder in <LitDetail id="8647"><Kursiv>Kulturzs. medilihha</Kursiv></LitDetail> 3/6 (2011); I. Moderei in <LitDetail id="8952"><Kursiv>Kulturzeitschrift medilihha</Kursiv></LitDetail> 4/8 (2012); H. Rotter/F. Handler, [Fs.] <LitDetail id="11059"><Kursiv>Orgeln und Orgelspiel in St. Othmar</Kursiv></LitDetail> 2013; G. Allmer in <LitDetail id="14798"><Kursiv>Das Orgelforum</Kursiv></LitDetail> 21 (Dezember 2017); Beiträge von <LitDetail id="11057">M. Kröpfl</LitDetail> u. <LitDetail id="11058">H. P. Zelfel</LitDetail> in <Kursiv>Kulturzs. medilihha</Kursiv> 5/10 (2013); Beiträge von <LitDetail id="13753">A. L. Staudacher</LitDetail> u. <LitDetail id="13754">U. Alpers/G. Umlauft</LitDetail> in <Kursiv>Kulturzs. medilihha</Kursiv> 8/16 (2016); Beiträge von <LitDetail id="14802">H. Stangler</LitDetail> u. <LitDetail id="14803">Ch. Matzner</LitDetail> in <Kursiv>Kulturzs. medilihha</Kursiv> 9/18 (2017); Fs. <LitDetail id="17499"><Kursiv>100 Jahre M.er Singakad. 1919–2019,</Kursiv></LitDetail> 2019; Slg. Moißl; Diözesanarchiv Wien (Schulakten; Landpfarren/<Kursiv>M.</Kursiv>-St. Othmar); ÖNB-Musikslg. (Musikarchiv <Kursiv>M.</Kursiv>-St. Othmar); <Verweis href="http://www.othmar.at">www.othmar.at</Verweis> (5/2011); <Verweis href="http://www.moedling.at">www.moedling.at</Verweis> (3/2021); <Verweis href="http://www.symphony.at">http://www.symphony.at</Verweis> (12/2017); eigene Recherchen (u. a. Matriken <Kursiv>M.</Kursiv>-St. Othmar).</Literatur>
		</Anhang>
	</Teilartikel>
	<Medien>
		<Bild src="../image/Moedling_1896.jpg"><Medienbeschreibung><Kursiv>Wiener Bilder</Kursiv>, 7.6.1896, 5</Medienbeschreibung>
			<Copyright year=""><Verweis href="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrb&amp;datum=18960607&amp;seite=5">ANNO/ÖNB</Verweis></Copyright></Bild>
		<Bild src="../image/Moedling.JPG"><Copyright>Diözesanarchiv Wien</Copyright>
			<Medienbeschreibung>Erste Seite der Mödlinger Schulordnung von 1640</Medienbeschreibung></Bild>
		<Bild src="../image/Moedling_wrb1933a.jpg"><Medienbeschreibung><Kursiv>Wiener Bilder</Kursiv>, 30.4.1933, 10 („Versteigerung des Beethoven-Hauses“)</Medienbeschreibung>
			<Copyright year=""><Verweis href="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrb&amp;datum=19330430&amp;seite=10">ANNO/ÖNB</Verweis></Copyright></Bild>
		<Bild src="../image/Moedling_wrb1933b.jpg"><Medienbeschreibung><Kursiv>Wiener Bilder</Kursiv>, 21.5.1933, 19 („Versteigerung des Beethoven-Hauses“)</Medienbeschreibung>
			<Copyright year=""><Verweis href="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrb&amp;datum=19330521&amp;seite=19">ANNO/ÖNB</Verweis></Copyright></Bild>
		<Bild src="../image/Guschelbauer_Edmund.jpg"><Copyright>Archiv des Bezirksfeuerwehr-kommandos Mödling</Copyright></Bild>
		<Bild src="http://www.bildarchivaustria.at/Bildarchiv//BA/959/B14273412T14273417.jpg"><Medienbeschreibung>Plakat der Mödlinger Bühne vom 12.2.1915</Medienbeschreibung></Bild>
		<Bild src="../image/Moedling_Theater.jpg"><Copyright>Christian Fastl</Copyright>
			<Medienbeschreibung>Mödlinger Bühne</Medienbeschreibung></Bild>
		<Bild src="../image/Weinzierl_Max_Gedenktafel.jpg"><Copyright>Christian Fastl</Copyright>
			<Medienbeschreibung>Gedenktafel am Sterbehaus von Max Weinzierl,  Kaiserin Elisabeth-Straße 19</Medienbeschreibung></Bild>
	</Medien>
	<Autor>ChF</Autor>
	<Notiz status="Redaktion"/>
</Eintrag>
