<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE Eintrag SYSTEM "../doctype/musiklexikon.dtd">
<Eintrag Nummer="Renaissance">
	<Lexikonartikel type="Sache">
		<Schlagwort>
			<Hauptbezeichnung>Renaissance</Hauptbezeichnung>
		</Schlagwort>
		<Kurzdefinition>Allgemein als Wiedererweckung (aus dem Frz.) einer vergangenen Kultur, im Speziellen als <Verweis href="../musik_E/Epoche.xml">Epoche</Verweis> verstanden, welche das <Verweis href="../musik_M/Mittelalter.xml">Mittelalter</Verweis> durch Rückgriff auf die Antike abgelöst habe. </Kurzdefinition>
		<Haupttext/>
	</Lexikonartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>(I) Die ersten Einflüsse der italienischen <Kursiv>R. </Kursiv>gelangten mit der Person des Enea Silvio Piccolomini, der am Hof K. Friedrichs II. wirkte, nach <Verweis href="../musik_O/Oesterreich.xml">Österreich</Verweis>. Friedrichs Sohn <Verweis href="../musik_M/Maximilian_I.xml">Maximilian I.</Verweis> förderte den <Verweis href="../musik_H/Humanismus.xml">Humanismus</Verweis> an der Univ. Wien (Konrad Celtis) und in seinem Hofkreis. In der Zeit der Regierung Ferdinands I., seines Sohnes <Verweis href="../musik_M/maximilian_II.xml">Maximilian II.</Verweis> und seines Enkels <Verweis href="../musik_R/Rudolph_II.xml">Rudolph II.</Verweis> war die <Kursiv>R. </Kursiv>in Österreich voll etabliert, wobei die 2. Hälfte des 16. Jh.s in der Forschung entweder als Spät-<Kursiv>R. </Kursiv>oder als <Verweis href="../musik_M/Manierismus.xml">Manierismus</Verweis> bezeichnet wird. Eine Vielzahl humanistisch und naturwissenschaftlich tätiger Gelehrter charakterisierten den Hof der <Verweis href="../musik_H/Habsburger.xml">Habsburger</Verweis> in dieser Zeit ebenso wie ein intensives <Verweis href="../musik_M/Maezen.xml">Mäzenatentum</Verweis> der Kunst und ein ausgeprägtes Sammelwesen im Sinne der Anlegung von Kunst- und Wunderkammern, das unter Rudolph II. in <Verweis href="../musik_P/Prag.xml">Prag</Verweis> und unter <Verweis href="../musik_F/Ferdinand_von_Tirol.xml">Ferdinand von Tirol</Verweis> (<Verweis href="../musik_A/Ambras.xml">Ambraser</Verweis> <Verweis href="../musik_S/Sammlung.xml">Sammlung</Verweis>) seinen Höhepunkt erreichte.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Politisch war diese Zeit von großen Einschnitten geprägt, die Ausdehnungen der habsburgischen Macht im Spätmittelalter (<Verweis href="../musik_B/Burgund.xml">Burgund</Verweis>, Spanien) und besonders für die österreichische Linie des Hauses nach 1526 (<Verweis href="../musik_B/Boehmen.xml">Böhmen</Verweis> und teilweise <Verweis href="../musik_U/Ungarn.xml"><Geographischer_Begriff>Ungarn</Geographischer_Begriff></Verweis>) schuf ein riesiges Machtimperium. Die Teilung der österreichischen Länder nach 1564 förderte neben <Verweis href="../musik_W/Wien.xml">Wien</Verweis> bzw. Prag die Entwicklung der kulturellen und politischen Zentren <Verweis href="../musik_G/Graz.xml"><Geographischer_Begriff>Graz</Geographischer_Begriff></Verweis> und <Verweis href="../musik_I/Innsbruck.xml"><Geographischer_Begriff>Innsbruck</Geographischer_Begriff></Verweis>.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>(II) Der erstmals von Jules Michelet (<Kursiv>Histoire de France </Kursiv>1855) zur Kennzeichnung des 16. Jh.s verwendete Ausdruck <Kursiv>R. </Kursiv>verdankt seine Etablierung als Epochenbegriff Jacob Burckhardt (<Kursiv>Die Cultur der R. in <Geographischer_Begriff>Italien</Geographischer_Begriff> </Kursiv>1860). Trotz zahlreicher Modifikationen und Relativierungen in einer seither immer umfangreicheren historischen Forschungsdiskussion wirkt das von Burckhardt entworfene Bild der <Kursiv>R. </Kursiv>als einer vom Mittelalter radikal abgesetzten Moderne, die im Zeichen der <Kursiv>„Entwicklung des Individuums“, </Kursiv>der <Kursiv>„Wiedererweckung des Altertums“ </Kursiv>und der <Kursiv>„Entdeckung der Welt und des Menschen“ </Kursiv>stehe, bis heute (2005) nach. In der <Verweis href="../musik_M/Musikgeschichte.xml">Musikgeschichtsschreibung</Verweis>, in die der Begriff von <Verweis href="../musik_A/Ambros_August_Wilhelm.xml">A. W. Ambros</Verweis> (<Kursiv>Geschichte der Musik </Kursiv>1868) eingeführt wurde, bildete sich während des 20. Jh.s – trotz vereinzelter Versuche alternativer Abgrenzungen – weitgehend der Konsens aus, mit <Kursiv>R. </Kursiv>die Periode zwischen der Konstituierung der internationalen <Verweis href="../musik_F/Frankoflaemische_Musik.xml">franko-flämischen</Verweis> Musiksprache um 1420/30 und dem sog. Stilwandel um 1600 zu benennen. V. a. im anglo-amerikanischen Schrifttum wird bis in jüngste Zeit an diesem Sprachgebrauch festgehalten, wobei Bezüge zu einem übergeordneten Konzept von <Kursiv>R. </Kursiv>– wenn überhaupt – nur ganz punktuell hergestellt werden. Zugleich ist in der neueren (insbesondere deutschen) Literatur eine gewisse Reserve, teilweise die ausdrückliche Kritik an einem musikhistorischen Epochenbegriff <Kursiv>R. </Kursiv>zu konstatieren. Von („postmodernen“) methodologischen Vorbehalten gegenüber Epochendefinitionen ist dies auf die immense Schwierigkeit, wenn nicht Unmöglichkeit zurückzuführen, das 15. und 16. Jh. als eine in sich geschlossene und zugleich von den benachbarten Zeiträumen abgehobene Einheit so zu konstruieren, dass gleichermaßen musikalische Institutionen-, Ideen- bzw. Musiktheorie- sowie Kompositionsgeschichte integriert und als Ganzes auf substanzielle Weise an ein wie immer geartetes generelles Verständnis von <Kursiv>R. </Kursiv>rückgebunden werden.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Nach wie vor dürfte aber weithin die prinzipielle Möglichkeit anerkannt sein, bestimmte Einzelaspekte der Musikgeschichte des 15. und 16. Jh.s auf differenzierte Weise als Manifestationen der <Kursiv>R. </Kursiv>aufzufassen. Freilich ergibt sich dabei ein nicht geringer Interpretationsspielraum, der schon in der Vergangenheit v. a. deshalb zu erheblichen Divergenzen geführt hat, weil die Parallelisierung zwischen Musik- und allgemeiner Kulturgeschichte verschieden weit getrieben, nur auf direkte oder aber mehr oder weniger mittelbare Zusammenhänge, auf bloße Analogien oder gesicherten historisch-genetischen Konnex abgestellt werden kann.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Relativ unproblematisch, weil mit der Vorstellung von <Kursiv>R. </Kursiv>im engsten Sinn in Einklang zu bringen sind bestimmte Erscheinungen in der <Verweis href="../musik_M/Musiktheorie.xml">Musiktheorie</Verweis> die allerdings erst ab 1460/70, also im Verhältnis zur Epochenschwelle von 1420/30 und erst recht im Vergleich zu den parallelen Phänomenen in Literatur und bildender Kunst spät auftreten): zum einen die (allerdings auf wenige Autoren beschränkte) Rede von der Neuartigkeit der „gegenwärtigen“ Musik bzw. von der darin sich vollziehenden Wiedergeburt der Kunst nach einer inferioren Vergangenheit (u. a. bei Johannes Tinctoris); zum anderen der humanistisch inspirierte Impetus, unter bewusster Umgehung der mittelalterlichen Überlieferung, d. h. im direkten Zugriff auf die Originalquellen, antikes Schrifttum neu zu erschließen. Weitere Tendenzen der Musiktheorie – die zunehmende Berücksichtigung der musikalischen Praxis (die schließlich zur Ausdifferenzierung der sog. <Kursiv>musica poetica</Kursiv> und <Kursiv>musica practica </Kursiv>führte), die Bezugnahme auf das konkrete musikalische Artefakt, die Einsetzung des Gehörs, d. h. der Empirie als Urteilsinstanz und die Orientierung an <Verweis href="../musik_R/Rhetorik_und_Musik.xml">Rhetorik</Verweis> und Poetik als Leitdisziplinen – ließen sich insofern als Ausprägungen der <Kursiv>R. </Kursiv>deuten, als damit eine Abkehr von der quadrivialen Musiklehre des Mittelalters eingeleitet wurde. Zudem konnte darauf verwiesen werden, dass die Musikanschauung mit diesen Veränderungen an einem umfassenden ästhetischen Wandel partizipierte, der zu einem allen Einzelkünsten gemeinsamen, aus Rhetorik und Poetik abgeleiteten Paradigma und zu dem Verständnis führte, Kunst sei <Kursiv>„primär Mitteilung an andere, und zwar durch jeweils unterschiedliche Medien“ </Kursiv>(<Kursiv>MGG </Kursiv>1998).</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Mit Blick auf Burckhardts Vorstellung von der <Kursiv>„Entwicklung des Individuums“ </Kursiv>ist als ein <Kursiv>R.</Kursiv>-typischer Aspekt weiters das Hervortreten der Komponistenpersönlichkeit geltend gemacht worden. Dieses manifestierte sich seit dem 15. Jh. u. a. im offenkundig zunehmenden Bewusstsein einer individuellen personalen Urheberschaft der musikalischen Texte und dementsprechend im deutlichen Rückgang der anonymen Überlieferung; in der Anerkennung der überlegenen Meisterschaft einzelner Autoren (wie Guillaume Dufay oder Josquin des Pres) oder im elitären Selbstverständnis der franko-flämischen Sänger-Komponisten, das einerseits noch von deren sozio-kulturellem Status als „Kleriker-Intellektuelle“ und Hofbedienstete, andererseits aber schon vom Bewusstsein der eigenen künstlerischen Hochleistung getragen war.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Da von diesen ideen- bzw. theoriegeschichtlichen Befunden ausgehend sich zahlreiche Korrelationen zu entscheidenden kompositorischen Innovationen herstellen lassen, konnte zumindest partiell auch die Kompositionsgeschichte in die Konstruktion einer <Kursiv>R. </Kursiv>in der Musik miteinbezogen werden. In diesem Sinn kamen in Betracht: die mit der Durchimitation (bzw. der Lösung von „starren“ c. f.-Konstruktionen) und der sog. Simultankonzeption Ende des 15. Jh.s erreichte integrative Vereinheitlichung des Satzes, die (des öfteren mit der Zentralperspektive in der Malerei verglichen) ein den mehrstimmigen Verband vermittels einer Gesamtvorstellung gleichsam souverän organisierendes Komponistensubjekt voraussetzt; dann die bereits um 1400 beginnende, auf direkte Wahrnehmbarkeit zielende Gestaltung von Klangverhältnissen und Formverläufen (durch Zäsuren, Binnen- und Schlusssteigerungen, Wechsel in der Stimmzahl), im weiteren die sog. Versprachlichung der Musik, d. h. der kompositorische Nachvollzug der vertonten Texte durch Beachtung des Wortrhythmus, textbestimmte musikalische Syntax und figurhaft-tonmalerischen „Ausdruck des Wortes“ sowie schließlich – als Kulmination der Rhetorisierung der Musik und ihrer Ausrichtung auf den Hörer – die gegen Ende des 16. Jh.s durchbrechende Affektdarstellung. Die Schwierigkeit eindeutiger epochaler Grenzziehung, aber auch eines Ideen- und Kompositionsgeschichte integrierenden Ansatzes zeigt freilich die Tatsache, dass der gedachte Endpunkt dieses Prozesses, der zugleich den wirkmächtigsten Fall einer typisch „<Kursiv>R.</Kursiv>-haften“ Antikenrezeption in der Musik darstellt, nämlich die „Erfindung“ von <Verweis href="../musik_M/Monodie.xml">Monodie</Verweis> und <Verweis href="../musik_O/Oper.xml">Oper</Verweis> durch die sog. Florentiner Camerata, nach einer fest eingewurzelten Vorstellung den Beginn des musikalischen <Verweis href="../musik_B/Barock.xml">Barock</Verweis> markiert.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Die Musikkultur des österreichischen Raums ist nicht zuletzt deshalb Teil dieses Gesamtszenarios, weil das habsburgische Herrschaftsgebiet aufgrund seiner geographischen Lage (als „Brücke“ zwischen <Verweis href="../musik_I/Italien.xml">Italien</Verweis> und dem Norden), dynastisch-politischer Verbindungen (wie z. B. der Heirat Maximilians I. mit der burgundischen Erbtochter) und nicht zuletzt dank des kulturellen Prestigestrebens der habsburgischen Regenten bzw. Kaiser im 15. und 16. Jh. raschen und intensiven Anschluss an die jeweils entscheidenden europäischen Entwicklungen fand. Dies gilt für die franko-flämische Vokalpolyphonie (in ihren verschiedenen Entwicklungsstadien), deren Repertoire und Vertreter schon in den 1430er Jahren in Österreich präsent waren und deren zentrale Quellen nicht zufällig zu einem nicht unbedeutenden Teil aus dem österreichischen Raum stammen (<Verweis href="../musik_T/Trienter_Codices.xml">Trienter Codices</Verweis>). Ebenso gelangten in der 2. Hälfte des 16. Jh.s die Innovationen der italienischen Musik nach Österreich, insbesondere im Wege über die erzherzöglichen Höfe in Innsbruck und v. a. Graz. Charakteristisch war die rege Interaktion zwischen dem jeweils Importierten und der einheimischen „Szene“. Dies stimulierte bereits um die Mitte des 15. Jh.s eine dem internationalen Standard entsprechende Eigenproduktion, führte zur Ausbildung bzw. Ausdifferenzierung regionalspezifischer Genres (wie dem sog. <Verweis href="../musik_G/Gesellschaftslied.xml">Gesellschaftslied</Verweis> oder der „deutschen“ Villanella) und zu bestimmten Schwerpunkten innerhalb des internationalen Gattungsgefüges (so wurden besonders stark die Propriumsvertonung und das geistliche <Verweis href="../musik_M/Madrigal.xml">Madrigal</Verweis> gepflegt). Weiterhin hatte der österreichische Raum vollen Anteil am europaweiten Aufschwung der <Verweis href="../musik_I/Instrumentalmusik.xml">Instrumentalmusik</Verweis> seit ca. 1500, d. h. an deren ästhetisch-sozialer Aufwertung, der Entwicklung instrumentalen bzw. textlosen Komponierens bzw. der zunehmenden Verschriftlichung instrumentaler Praktiken und Repertoires.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Beim Vorhaben, die österreichische Musikgeschichte des 15. und 16. Jh.s in einen weiteren (kultur)historischen Rahmen zu stellen, liegt es nahe, sich auf Humanismus und <Verweis href="../musik_R/Reformation.xml">Reformation</Verweis>/<Verweis href="../musik_G/Gegenreformation.xml">Gegenreformation</Verweis> als im Vergleich zur <Kursiv>R. </Kursiv>wesentlich klarer umrissenen Erscheinungen zu beziehen. Die Folgen lassen sich insbesondere auf gattungsgeschichtlichem Gebiet deutlich beobachten: So kam es zu der (sich im Wesentlichen in Österreich vollziehenden) Ausbildung der sog. Humanistenode und des Humanistendramas, woran im weiteren das lateinische <Verweis href="../musik_S/Schuldrama.xml">Schul</Verweis>- bzw. <Verweis href="../musik_G/Geistliches_Drama.xml">Ordensdrama </Verweis> (<Verweis href="../musik_B/Benediktinertheater.xml">Benediktinertheater</Verweis>, <Verweis href="../musik_J/Jesuitendrama.xml">Jesuitendrama</Verweis>) anschloss, zum Eindringen von protestantischem Choral, Kantionalsatz, deutschsprachiger Lied- und Psalmmotette sowie zu einer intensiven Pflege des katholischen deutschsprachigen Lieds und des geistlichen Madrigals.</Haupttext>
	</Teilartikel>
	<Teilartikel>
		<Haupttext>Zentrale musikalische Institutionen, v. a. auf dem Gebiet der artifiziellen <Verweis href="../musik_M/Mehrstimmigkeit.xml">Mehrstimmigkeit</Verweis>, blieben im 15. und 16. Jh. die (habsburgischen) Höfe bzw. <Verweis href="../musik_H/Hofkapelle.xml">Hofkapellen</Verweis>. Sie bildeten die wesentlichen „Anschlussstellen“, über die die Rezeption der internationalen Entwicklungen lief, und waren entscheidende Träger des Humanismus und der Gegenreformation. Die städtische Musikpflege spielte in Österreich – verglichen mit dem übrigen Europa – während des 15. Jh.s noch eine eher untergeordnete Rolle, gewann aber im 16. Jh. durch die Einrichtung evangelischer Latein- bzw. Landschaftsschulen, die Etablierung des (ebenfalls eng mit dem Protestantismus verbundenen) <Verweis href="../musik_M/Meistersang.xml">Meistersangs</Verweis> und einen Aufschwung des <Verweis href="../musik_T/Thurner.xml">Thurnerwesens</Verweis> an Bedeutung. Zur Verbreitung von zunehmend auch mehrstimmiger Musik in bürgerlichen Kreisen trug nicht zuletzt der Musikdruck (<Verweis href="../musik_N/Notendruck.xml">Notendruck</Verweis>) bei.</Haupttext>
		<Anhang>
			<Literatur>Lit: <Kursiv>MGG </Kursiv>11 (1963) u. 8 (1998); <Kursiv>NGroveD </Kursiv>21 (2001); L. Schrade in [Kgr.-Ber.] <LitDetail id="2811"><Kursiv>IGMW. Utrecht 1952</Kursiv></LitDetail><Kursiv>, </Kursiv>1953; H. Besseler in <LitDetail id="5280"><Kursiv>AfMw</Kursiv></LitDetail> 23 (1966); C. V. Palisca, <LitDetail id="121"><Kursiv>Humanism in Italian R. Musical Thought </Kursiv></LitDetail>1985; Flotzinger 1988; I. Fenlon (Hg.), <LitDetail id="122"><Kursiv>The R. From the 1470s to the end of the 16th century</Kursiv></LitDetail> 1989; L. Finscher (Hg.), <LitDetail id="6092"><Kursiv>Die Musik des 15. und 16. Jh.s</Kursiv></LitDetail> 1989; P. Burke, <LitDetail id="14044"><Kursiv>Die R. </Kursiv></LitDetail>1990; Strohm 1993; <Kursiv>MGÖ </Kursiv>1 (1995); A. W. Atlas, <LitDetail id="5142"><Kursiv>R. Music. Music in Western Europe, 1400–1600</Kursiv></LitDetail><Kursiv>, </Kursiv>1998; L. L. Perkins, <LitDetail id="123"><Kursiv>Music in the Age of the R.</Kursiv></LitDetail> 1999.</Literatur>
		</Anhang>
	</Teilartikel>
	<Autor>KV (I)/MG (II)</Autor>
	<Notiz status="Redaktion"/>
</Eintrag>
